Kirikomõisa wallitsuse polest antakse koggokonnakohtole käsko neid 8 wakkamaad rukki põldo mis jubba süggise sondit ollid moisllikkul järrele wadata ning järgi kulata, kas onn teggemiste ehk mu siid. Ning kus Kohtomees on küllimeeste jures olnud, ning semet wadanud.
Wastus: Kohtomehhed on seda tänna sedda rukki põldo wadanud, ning leidnud et 6 wakkamaa koggoni paljat on, ning se rukki wälli ilma wewaota on:
Kohtomees Jürri Hühnerson tunnistab, et tema kaks päewa killimeste jures olnud, ning isse awwitanud külwada, ja seme hea olnud, ja kui tema käest küsti miks tema otsani jures ei olle olnud, ütleb temma, temmale ei olle moisawallitsusse polest mitte sedda käsko olnud.
Et nüüd Mats Kiwwikink Moisawallitsussele olli räkinud, et wanna rendnik Maddis Kiwwikink temma käest rehhe jurest 8 wakka rukkit wõtnud ning metsa winud mahha külwada, kutsuti Mats Kiwwikink kohto ette, ja temma tunnistab et Maddis Kiwwikink omma weikse pojaga rehhe jure tulnud ja esiti teisel küllimise päewal 5. wakka ja siis kolmandamal küllipäwal jälla 3? wakkaa alla rukkit wõtnud, ning wälja päele läinud, ütteldes ärra sinna sest lausi keddagi.
Et nüüd wanna rendnik sell päewal siin ei olnud, jäi se järrelekulamine seisma. Ja sai tänna, kus jälle need üllewal nimetud kohtomehhed koos ollid jälle uuesti ette wõetud ja keige päelt Mats Kiwikink kohto ette kutsutud, ja küssut, kas se temma sel 14.mal kupäwal kohto ees wälja ütteldut tunnistus nõnda on. Mis päele temma kostis et see keik töeste tösse on mis temma jubba enne kohto ees on tunnistanud.
Siis kutsuti wanna rendnik kohto ette, ja tema tunnistab et temma mitte ühte terra rükküt rehhe jurest metsa küllimusi sejaus polle winud, waid keik aidast, mis ka need tunnistajat Jaan Puskar, Karl Linz ning Johan Jaanson töega kohtoees tunnistawad öige ollewa, aggga kas se seme pea woi olla rükküt olnud ei tea nemad mitte, ning wana rendnik ka tunnistab mitte ännam teisel küllimissepäwal kui agga 5. wakka Matsi käest rehhe jures wasto wõtnud, ning kolmandamal päwal issi ilma Matsita, kes koddo söma jänud 3. wakka rehhe jures tonud ning aita winud, mis nüüd Mats ka kohto ees tössi ollewa kidab.
Et ka kohtomeees Jürri Hühnerson teisel küllimesse päwal jures on olnud, tunnistab ka tema et se seme aidast todud on.
Et nüüd wanna rendnik kohto ees tunnistab et temma mitte olla rükkut waid keik head semet põllo päele winud ning küllinud, tulli ka Jaak Halliksaar et temma on näinud, sedda mis nüüd ?? arwatud põld illuste tousnud ollewsa, ning kui temma pärrast sedda möde käinud, leidnud temma et orras on arra kaddunud, ning temma mitte orrast ülles tõmmanud, mis jures ärra södud olnud. Ka tulli uus rendnik Kusta Höhrmann kohto ette, ja kaibab et wanna rendnik ei olle wee waggusi tõmmanut, ning kuus wakkamaad mis selle wälja jaos on küllimatta ning künmatta jätnud, ning 20 wakka äestamatta.
Selle päele wastas wanna rendnik et se nöör kus pääl nüüd rükküt on weerjama on, polle tema wewaggussi tõmmanud, nõnda kui ta sedda ka enne on teinud, ning et tema nedd kuus wakka maad selle nööri juus on küllimatta ja künmatta jätnud, on selle pärrast et temma kuus wakka ma selle nöri jaust on teiselt poolt otsast juurde wõttnud, nõnda et nüüd se nöör nõnda suur on kui ka tema kätte sanud, ning nii sama paljo on ka jälle mahha külvetut, ning et need 6 wakkama künmatta on, on selle pärrast et ta ristikheina alla piddi jäma. Ja et 20 wakkama äestamatta on on selle pärrast et ta ei olle süggise sanud aega äestada ja pallub kohhuil mõista kui paljo temmale 10. wakkama äestamisse eest maksta on, ja need teised 10 wakkama on temma jubba äestamatta wasto wõtnud.
Mõistus: selle 10 wakkama eest peab wanna rendnik uelle 5 rubla maksma, ja et selgemat tunnistust ei kohhus ole sanud, isseärranis, et Maddis Kiwwikink mõllematte päewade tunistus ühte ei sünni ja teiste tunnistus temma wasto tunnistawad ja kohhus mitte ei teas kas küllemisse ussi rikmissi on, ei wõi koggokonna kohhus käddagi mõista, waid pallub üllemat kohhut allanikkult need tunnistajat wannutada ja siis mõista.
Kirikowalla koggokonna Kohhus sel 23. aprl 1864.
Peakohtomees Jürri Hühnersson xxx
Kohtomees Märt Tümm xxxx
Walla wanem Hans Pill xxx
